\titles{1.b. ANOVA pour mesures répétées}

\categorys{A. Utilité}

Expliquer \textit{\textbf{une}} variable quantitative (QT) en fonction d'\textit{\textbf{une}} variable qualitative (QL) avec
des données non indépendantes (on répéte un traitement sur un même individu)

\categorys{B. Hypothèses}


\begin{enumerate}
\item Indépendances des observations (\textit{données})
\item Normalité des résidus (\textit{verification graphique})\hfill$\varepsilon_{ij} \sim N(0, \sigma_e^2)$
\item Symétrie composée: variance égale, mais covariance (\textit{matrice variance/covariance})
\item Sphéricité: egalité des variances des différences ($\tau_i -\tau_j$)  entre paire de traitements (\textit{test de Mauchly})
\end{enumerate}

\categorys{C. Modèle mathématique}

On va effectuer une transformation, on transforme l'individu en variable qualitative
et on obtiens un ANOVA II mixte.

\begin{description}
\item[ANOVA II mixte] On a une observation pour les deux catégories et donc
$$X_{ijk} = \overline{X}_{ij}$$
On a donc un problème pour le calcul de $SC_{Err}$ et pour le calcul de l'effet d'interraction
car la combinaison d'un facteur qualitatif et d'un individu est unique. On a le modèle suivant avec une
erreur qui représente l'effet superposé de l'interraction et de l'erreur
$$SC_{Totale} = SC_{Inter-Sujet} + SC_{Trait} + SC_{"Err"}$$
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
      \textbf{Source} & \textbf{Sommes des} & \textbf{Degrés de} & \textbf{Carrés moyens} & \textbf{$F_{obs}$}\\
      & \textbf{carrés} & \textbf{liberté(dl)} & & \\
    \hline
      Inter-sujet & $SC_{Suj}$ & $n-1$ & $CM_{Suj}= SC_{Suj}/(n-1)$ & \\
      \hline
      \textit{Intra-sujet} &&&&\\
      Traitement & $SC_{Trait}$ & $k-1$ & $CM_{Trait}= SC_{Trait}/(k-1)$ & $CM_{Trait}/CM_{"Err"}$\\
      Erreur & $SC_{"Err"}$ & $N-n-k+1$ & $CM_{"Err"}=SC_{"Err"}/(N-n-k+1)$ & \\
      \hline
      Total & $SC_{Tot}$ & $N-1$ & $CM_{Tot}=SC_{Tot}/(N-1)$ & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\end{description}

\categorys{D. Test non paramétriques de Friedman}

Voir la partie sur les tests non paramétriques pour pourquoi on effectue ce test
et les autre explications. Ici on rejette l'hypothèse nulle si
$\chi_F^2 > \chi^2_{k-1, 1-\alpha}$ avec
$$\chi_F^2 = \frac{12}{Nk(k+1)}\left(\sum_{i=1}^k R_i^2\right)-3N(k+1)$$

\categorys{E. Effet de séquence et de contamination}

Le cours expose deux effets supplémentaires, les effets de séquences et de contamination.
\begin{itemize}
\item \textbf{Effet de séquence}: l'ordre dans lequel les traitements sont suivis peut influencer le résultat
\item \textbf{Effet de contamination}: le résultat d'un traitement peut dépendre du traitement précédent subi par
le participant.
\end{itemize}

\paragraph{Solutions} 2 solutions sont proposées, mettre les traitements dans un ordre aléatoire (randomiser)
our utiliser un plan d'expérience bien structuré (ex: un carré latin (voir cours)).

\categorys{F. ANOVA pour mesures mixtres ou plans plus complexes}

C'est une catégorie d'ANOVA pour mesures répétées un peu spéciale. Ici on a deux variables
qualitative explicative. Et certaines données sont répétées.

\paragraph{Exemple} variations de la confiance en soi en fonction du sexe et de l'age, avec age répété dans le temps (jeune, moyen, agé)

On a un modèle du type suivant
$$X_{ijk} = \mu + \alpha_j + \pi_{i(j)} + \beta_k + \alpha\beta_{jk} + \varepsilon_{ijk}$$
$$SC_{Tot} = SC_A + SC_{Suj-intra-A} + SC_B + SC_{AB} + SC_{Err}$$
\begin{itemize}
\item $a$: nombre de niveaux A
\item $b$: nombre de niveaux B (intra/nombre de répétition)
\item $n$: nombre de participant par niveau de A
\item $N=a*b*n$
\end{itemize}

\begin{framed}
Voir le tableau Slide 241
\end{framed}
